Kaebas kohtumees Kristjan Kübar, 21sel Oktobril s.a. kolkis Hindrek Kärblase sulane Peter Karpson minn rehe all oma peremehe linnu. Õhtul kui Peter Karpson hobust rehe all ette pandis ja kodo nakas minema, küsse mina rehealtuse wäretite pealsaistes kus oma minn taused, mes masina kottal sain weeres oliwad. kelle peale Peter Karpson wastat: tause oma siin. Et nema, Peter Karpson ja hobene koormaga, rehe all ees olid ei läinud mina neid mitte kaema. 22sel Oktobril hommiku kell 1/2 3 kui kui mina rehe ala linu kolkma lätsin es ole minu tausid mitte sääl kus Peter Karpson neid õdagu üttel olema. Kohe wõtsin mina wöölmundri Jakob Parmanni ja kasaka Karel Leplandi ning laksin Kärblase talusse Peter Karpsoni käest oma tautauseid otsma, meie küsimiste ja pärimiste pääle nakas Peter Karpson meid häbemata sõnadega wanduma ning kui meie teda kohtu maea mann kohtu kuulamise ala wõtta lubasime, ähwardas tema meid wiglaga läbi lüwa. Kui külast abi pidi toodus saama, läts Peter Karpson tarest wälja Karblase naise üteluse järge, et tema reht lännu atma, kus tudrikud juba tööl olid. Meie lätsime kohe rehe juure kus Peter Karpsoni es ole ja töös olewa tüdrikute üteluse järge teda ka sääl olnudki es ole. Meie otsimie peale tuli Peter Karpson rehe nurka tagast wõlja. Selle peale ütlesin mina mis põhjusel sina wöölmundri Jakob Parmanni käsu alt ära pagesit? nüid käwet sina õkwa minu tausid käkmas? kelle peale tema, Karpson, wastat muidugi käwe mina tausid käkmas mes teie sis minule teete! Selle peale sai tema, Karpson, 22sel Oktobril Kahkwa kohtu maea manu, kohtu kuulamise ala kinni panda. 23dal Oktobril s.a kui wallawalitsus Peter Karpsoni üle kuulas üttel Peter Karpson, et tema sanna tagas omal asjal käinud, ning kui walla walitsus teda kahtlawa põhjuste perast mitte weel wabaks es mõtle laske, põgenes Peter Karpson ära mõtsa. Mina nõuan oma tauste eest kahju tasumist kõige lentsidega 10 rbl. 15 kop. ning, et Peter Karpson oma kuri tegu eest seaduslikult trahwitud saaks.
Peter Karpson and wastust: Õdagu kui mina hobust ette panni küsse küll Kristjan Kübar massina wõidmise man oma esa käest taoste perrä ja mina ütli et tause oma siin nulkas maas. 22sel Oktobril kui Kristjan Kübar ja Jakob Parmann mino kinni tahtsewa panda, lätsi mina rehe taade omale asjale ja kui mina säält ära tulin naksin mina rehes reht atma, sis tulliwa Kristjan Kübar ja Jakob Parmann rehes minule mann ning küssewa kus mina käwe sis ütli mina küll, et mina taused käkmas käwe. Wiglaga lüwa ei ole mina neid ähwardanud.
Mõistmine: Kuna Karpsoni jutud oma asjal käimise perast mitte kokko ei lä kõrra ütlep tema rehe tagas käwa sauna tagas käunud olema ja ütleb, et tema oma asjalt tulemise peran Kristjan Kübara ja Jakob Parmanniga rehes kokko saanud, kunna Jakob Parmanni ja Karel Leplandi tunnistuse järge Jakob Parmann ja Kristjan Kübar Peter Karpsoniga rehe nurgal maro pääl kokko om saanud kus Kristjan Kübar tema ärakaumise põhja perra oma üsinud. Peter Karpson oma eluwiisidega Kogokonna kohtu ees kahtluse all seisab, sis mõistis kohus:
Otsus: Peab Peter Karpson Kristjan Kübarale 8 rbl. ütte nädali aea sees wälja masma. 2 rbl 15 kop Kristjan Kübara nõudmisest selle maha arwatud et tema tauseid sugu pruknud oli.
See otsus L.T.S § 773 ja 774 perra kuulutud.
Kuulut Peter Karpson et tema otsugea rahul ei ole. Opusleht 28dal Oktobril 1887.
Pääkohtumees: Kustaw Rämmän [allkiri]
Kohtumees: asemel: H. Leppisk [allkiri]
abi: Josep Sults XXX
